\chapter{Metodologia Aplicada}

Este capítulo detalha as estratégias, as decisões de engenharia e os procedimentos experimentais adotados para a construção do protótipo EB-15 e a subsequente comparação com o manipulador industrial UR-10. O foco central reside em traduzir os embasamentos teóricos sobre controle motor e Internet das Coisas em implementações tangíveis, garantindo a viabilidade de uma plataforma de experimentação de baixo custo. A documentação dos métodos abrange desde a fabricação estrutural até a definição quantitativa e qualitativa dos testes aplicados ao conjunto final. 

Nesse contexto, a escolha minuciosa dos componentes, ferramentas e do fluxo de análise garante que o protótipo possa ser testado sob critérios de estabilidade e precisão. Por conseguinte, os ensaios pragmáticos delineados no planejamento fornecem métricas validadas de desempenho real para a posterior análise gráfica e teórica. Sendo assim, o registro sistemático de cada etapa justifica a limitação tecnológica dos sensores embarcados em favor de soluções baseadas em lógica de software.

\section{Tipo e Caracterização da Pesquisa}

A pesquisa caracteriza-se pela sua natureza aplicada, mesclando metodologias de design em engenharia de controle com observação experimental e análise quantitativa comparativa. A construção do braço robótico serve como veículo primário para materializar o problema exposto na seção introdutória, validando a possibilidade de emular dinâmicas industriais usando orçamentos laboratoriais universitários \cite{siciliano2009}. Trata-se também de uma investigação avaliativa, visto que a performance de um artefato acessível é prospectada à luz do referencial canônico de precisão ditado por equipamentos modernos de automação mercadológica.

Com base nisso, as intervenções da pesquisa ocorrem localmente e operam sob condições não controladas por certificadores estritos, limitando os aparatos de aferição à disponibilidade básica pragmática de sensores óticos comerciais e paquímetros. Adicionalmente, a investigação avança sistematicamente da integração primária isolada (motores individuais) para a experimentação generalizada global (seis eixos contínuos cooperando simultaneamente na rede remota). Dessa forma, a obtenção de conclusões satisfatórias advém de um mapeamento rigoroso entre a intenção matemática de movimento prescrita no firmware de bordo e a resposta temporal mensurada no mundo físico.

\section{Plataforma e Materiais Utilizados}

A seleção da arquitetura formadora do manipulador guiou-se pelo pilar do projeto *open-source* do modelo EB-15, provendo um alicerce que minimizou adaptações geométricas dispendiosas para seis graus de liberdade (6-DOF). Em substituição ao metal usinado industrial, empregou-se plástico modificado submetido a técnicas avançadas de consolidação térmica geridas via impressora 3D de precisão contemporânea. Essa estratégia possibilita validar o uso acadêmico de componentes sintéticos como alternativas funcionais capazes de suportar vetores de inércia e torção limitados, permitindo uma análise técnica fiel de baixo custo.

Para tanto, os módulos robóticos basearam-se fortemente no arranjo mecânico engrenado com estágios de multiplicação de força rotativa (caixas planetárias), que favorecem o torque frente a limitações energéticas típicas do ambiente experimental. Todavia, como discutido na fundamentação formal por \citeonline{craig2018}, o elo elástico induz variações dimensionais não esperadas sob aquecimento contínuo e estresse progressivo, refletindo-se como interferência não linear durantes os cálculos cartesianos. Desse modo, as especificidades técnicas desses arranjos impulsionam a necessidade de se firmar componentes rígidos suplementares definidos adiante para minimizar oscilações e incertezas axiais.

\subsection{Fabricação e Estrutura do Protótipo EB-15}

A materialização estrutural e mecânica dos módulos deu-se via manufatura aditiva utilizando uma impressora 3D modelo Bambu Lab A1 munida de um extrusor de alta fineza sob o tracionamento de filamento PETG. O filamento em questão foi selecionado criteriosamente por seu notável equilíbrio de resistência mecânica e flexibilidade sem os riscos de empenamento abrupto comuns em outros materiais térmicos convencionais. No total, a manufatura empenhou 1,4 quilogramas de matéria-prima processada ininterruptamente ao longo de 128 horas operacionais divididas pelas articulações e carcaças.

Por conseguinte, a mitigação de falhas elásticas induziu diretrizes paramétricas estritas para o fatiador tridimensional, como a adoção massiva de contornos reforçados delimitados por 6 camadas sólidas (*shells* perimetrais). Adicionalmente, definiu-se uma matriz de preenchimento do tipo espacial *Gyroid* a 60\% em áreas com picos de tensão e torque (eixos giratórios e engrenagens solares/planetárias), além do formato retilíneo cruzado de 50\% nos flancos passivos de fechamento. Sendo assim, a combinação metódica dessas parametrizações logrou absorver choques inerciais oriundos da ausência de rampas de desaceleração suave, consolidando peças de alta tenacidade.

\subsection{Eixo de Atuadores e Eletrônica de Controle Mestre-Escravo}

O esquema de acionamento dinâmico adotou seis atuadores de passo padrão NEMA 17 para traduzir com eficácia computacional restrita o torque e o deslocamento elétrico em transições espaciais físicas e precisas. Para garantir o suprimento energético necessário à manutenção de corrente constante (independente das variações térmicas nas bobinas dos motores), aplicou-se um circuito tracionador industrial modelo TB6600 dedicado a cada junta basilar do arranjo de potência. Essa configuração mitiga significativamente o efeito indutivo indesejado que comprometeria a exatidão quantitativa em operações sequenciais longas exigidas em simulações metodológicas experimentais.

Entrementes, a inteligência motora segmenta-se em uma dualidade de atuação rígida dividida fisicamente entre dois processadores lógicos, em conformidade a conselhos arquiteturais embarcados descritos por \citeonline{white2024}. Deste modo, um chip ESP32-S3 encabeça as decisões matriciais analíticas atreladas à geometria vetorial, aos servomotores da base e à roteirização IoT, posicionando-se invariavelmente como o orquestrador (Mestre) supremo. Logo, um microcontrolador secundário baseado na arquitetura Arduino Uno (Escravo) herda passivamente os segmentos fatiados oriundos do supervisor, interpolando rigorosamente as engrenagens distais dos pulsos do braço (juntas J4 a J6).

\subsection{O Robô Industrial de Referência (UR-10)}

No intuito de estipular balizas científicas validadas em âmbito produtivo escalável, foi delineado o comparativo laboratorial com o manipulador antropomórfico Universal Robots UR-10, consagrado amplamente na indústria por sua reprodutibilidade e conformidade normativa ISO. Esse equipamento dispõe de rastreabilidade de junta completa em malha fechada via *encoders* magnéticos restritos a desvios tolerantes abaixo de um milímetro real, de acordo com seus dados de catálogo certificados \cite{universalrobots2023}. Consequentemente, a adoção do robô escandinavo restringe comparações hipotéticas, nivelando fisicamente e por telemetria as propostas metodológicas perante referências métricas globais maduras e homologadas na automação seriada.

\section{Procedimentos de Implementação Tecnológica}

As resoluções de codificação eletrônicas objetivam não só suplantar passivos lógicos das restrições de insumos primários, mas também forjar resiliência operacional contínua no braço robótico frente à conectividade móvel requerida no viés da IoT. Ao lidar com servomecanismos simplificados, isentos de *feedback* ativo embarcado (encoders de fábrica), a confiabilidade recai predominantemente na estruturação hierárquica imune a curtos de latência sobre o controlador responsável ou a perda instantânea de sincronia de pacotes. Essa sessão apresenta em pormenor a consolidação técnica de três núcleos funcionais de software inter-relacionados responsáveis pelo êxito prático integral do aparato proposto no ecossistema laboratorial de bancada.

Por consequência, detalham-se os truques criados em programação compilada *bare-metal* capazes de emular o acionamento em malha fechada parcial nos controladores paralelos, mesmo detendo uma raiz eletrônica operada originalmente via passos predativos puramente dedutivos. Destarte, transparece como a plataforma restabelece confiabilidade cibernética isolada por meio de servidores leves executando instâncias acessórias e painéis manipuladores integrados na retaguarda sistêmica nativamente através do rádio *wireless* no rádio de onda *Access Point*.

\subsection{Mitigação Mecânica e Restauro de Posição (Homing persistente)}

Em dissonância com padrões industriais, a matriz adotada foi concebida desprovida de sensores micro-eletrônicos limitadores perimetrais ou *encoders* capazes de balizar autonomamente uma coordenada zero física imutável universal. Diante dessa realidade, estipulou-se um procedimento mandatório no qual o supervisor estipulado assume manualmente a readequação elétrica interativa, alinhando as articulações perante marcadores adesivos visuais anexados pontualmente como alicerce estrutural das medições. Trata-se do *Homing* estático, cujo registro paramétrico inicial é ancorado via painel na tela digital, referenciando permanentemente o plano relacional de cinemática base zero da sessão ativa ou em repouso.

Todavia, a fim de assegurar a coerência sistêmica contra interrupções desastrosas no abastecimento elétrico ou paradas abruptas geradas pelo estado de *Fault* geral, os últimos quadros calculados são salvos ativamente na memória. Assim sendo, engaja-se no C++ rotinas explícitas que flanqueiam cada movimento com blocos de gravação na tabela flash *Non-Volatile Storage* (NVS), blindada a apagões súbitos inerentes da energia na fonte controladora. Dessa feita, em todo evento de inicialização de sistema (Boot), os estados vetoriais elétricos decodificados renascem idênticos via leitura residual da EPROM local, mantendo robustos os protetivos *Soft-Limits* de limites limítrofes.

\subsection{Protocolo de Enlace Mestre-Escravo (Serial UART)}

Povoar temporalmente atuadores defasados obriga o desenvolvimento de pontes de controle estritas em velocidade analógica e cadência de transmissão para não saturar passivamente os búferes do Arduino Escravo através das lógicas do supervisor inteligente. O formato imposto foi a UART isolada com arquitetura de trama binária exclusiva composta de bytes indicadores e finalizadores (headers de pacotes lógicos rígidos com *framing* restrito e delimitado). Além dessa medida mitigatória, incorporou-se transversalmente atestados cíclicos de paridade criptográfica *CRC8* aos vetores transmitidos, descartando liminarmente envios malformados gerados eventualmente por transientes irradiantes motores invasivos.

Ademais, essa malha abrange contínuo reconhecimento mandatório e devoluções interativas assíncronas de conformidade baseadas no eco afirmativo em instâncias batizadas operativamente pela equipe como *Acknowledge* temporal contínuo (*ACK/NACK* em redundância serial ativa). Por conseguinte, instantes preciosos após cada ordem vetorial fracionária imposta ser lida do fio elétrico e dissecada, pulsa ativamente a garantia atestada do controlador Uno sobre finalizações completas e puras de trechos físicos de engrenagem motora atuada. Posto isso, falhas no acoplamento acionam fatalmente a rotina do supervisor *Watchdog* desativando a liberação de corrente contínua perante ausências prolongadas de respostas rítmicas (Heartbeats vitais sistêmicos da matriz interlaçada).

\subsection{IHM e Rede de Interconectividade Otimizada}

Pautado na exploração conceitual da Internet das Coisas de fronteira de bancada laboratorial, implementou-se em rotina simultânea um canal radiotransmissor perimetral ancorando a visualização passiva das condições motoras através das facilidades puras da plataforma livre embarcada ativada. A manobra restringe a instabilidade provocada ao vincular-se passivamente em roteadores aleatórios de instalações diversas ao priorizar-se liminarmente a modalidade *Access Point* direto no rádio receptor intrínseco blindando acessos espúrios restritivos de sub-rede acadêmica externa. Desse escopo isolacionista irradia um *Dashboard* minimalista HTML em rede remota local estrita construído estaticamente no rádio para abrigar comandos cruciais independentes baseados nos verbos originais de REST APIs independentes de *middlewares* complexivos impeditivos instaláveis.

\section{Protocolos Experimentais e Configuração de Testes}

A validação paramétrica em escopo metrológico constitui o núcleo prático final comprobatório da metodologia de exatidão de bancada que afere a idoneidade da instrumentação teórica perante as reações observadas fisicamente por terceiros competidores globais confiáveis de peso. Respaldando-se ativamente pelas diretrizes consagradas de robôs modeladores dispostas outrora pela literatura referenciada de \citeonline{iso9283}, adota-se métricas estáticas limitadoras de avaliação pontuais pautando tempo logístico, desvios residuais de paradas forçadas repetitivas constantes do ciclo fechado experimental programado. A referida sequência experimental transcende isolados algoritmos baseando análises empíricas qualitativas do plano manipulativo tridimensional atestando ou rejeitando liminarmente os desempenhos em tarefas industriais espelhadas passíveis na simulação restrita na acadêmica.

Dessarte, a consecução dessas diretrizes materializa análises através da implantação da divisão rotineira iterativa sequencial evolutiva fragmentando a complexidade massiva acoplada entre mecânica, rádio freqüência assíncrona da IoT contínua e as lógicas compiladas no fundo interpretativo virtual C++. Consoante ao cenário das capacidades orçamentárias descritas, contornam-se barreiras de aferimento ótico laboratorial via métodos visuais assistidos de medições convencionais em campo passível de reprodução generalista desprovida de calibradores dispendiosos complexivos inviáveis.

\subsection{Fluxograma de Experimentações Lógicas e Mecânicas}

A fase operacional da construção exige um ritual gradativo rigorosamente cadenciado, testando incansavelmente esferas periféricas modulares interligadas para resguardar a integridade plástica vulnerável das engrenagens impressas sensíveis da fratura abrupta fatal. Inicialmente, impõem-se traçados independentes isolados limitantes (eixo por eixo contínuo) registrando picos anômalos de histerese inercial das engrenagens motoras avulsas avaliadas com o dinamômetro escalar improvisado perante torções forçadas fixadas sob as abraçadeiras temporárias de fixação de torque mecânico transiente. Subjugada a resistência das articulações estáticas em bloco operante único inicial de rolamentos paralelos isolados tridimensionais rotativos interlaçados mecanicamente de fricção progressiva e fadiga controlada contínua programada experimental contínua de torque.

Em contrapartida, as baterias de ensaios lógicos testificantes abstraem perdas estruturais físicas perquirindo unicamente o estrangulamento de falhas binárias computacionais através do escrutínio prolongado ininterrupto dos fios elétricos emulando pontes de dados falsificadas maciças de alto estresse proposital temporal. Desta feita, satura-se intensivamente a camada base de interceptações locais oriundas do cliente HTTP acessório e a estabilidade imposta pelas travas reativas e autônomas contra saltos imprevisíveis de falhas comunicantes corrompidas seriais na *API Web* nativa em testes virtuais estáticos passivos.

\subsection{Qualificação Funcional Limitada e Resposta Sensorial Prática}

O desafio analítico quantitativo tangibiliza as comparações industriais precisas utilizando contornamentos estritamente observacionais passíveis nas verificações visíveis analógicas mitigando a ausência mandatória pragmática referenciada de instrumentos metrológicos virtuais caríssimos laser espelhados reflexivos autônomos padronizados. Nessa conjuntura, efetua-se marcações no solo de operação planificado com eixos radianos de transferidores amplos mapeando a exatidão e latência comparativa da repetição forçada sequenciada espelhos através da cronometria e fita regimental observacional metódica quantitativa humana em registros exaustivos manuais repetitivos estáticos analíticos.

Ademais, a prova rotineira repetitiva contínua instaura varreduras operacionais no envelope mecânico atingível focando a métrica base avaliativa ditada por *ISO 9283* (avaliação quantitativa métrica e desvios estatísticos perimetrais pontuais radiais alcançados temporais limitantes randômicas das metas impostas via terminal HTML API central). Sendo assim, afere-se perante comandos pregressos sucessivos a persistência do atuador estacionário e o esgotamento por acúmulo das inconsistências microscópicas (passos residuais dissipados no vácuo das engrenagens giratórias impressas escorregadias ativas contínuas imperceptíveis passivos transientes).

\subsection{Aplicações Práticas Complexas e Modelagem Lógica}

Como método de chancela prático definitivo, consolida-se implementações utilitaristas contínuas traduzindo fluxos sintéticos estáticos em emulações robóticas perimetrais laborais simulando afazeres corriqueiros de transferências modulares operacionais no protótipo exposto interativo experimental cíclico logístico contínuo sequêncial randômico automatizado interativo simulado. Propõe-se um protocolo dinâmico prolongado de exaustividade continuada designado de *Pick And Place* programado que transpõe massas volumétricas padronizadas repetidas avaliando descompasso da garra final tracionada ininterrupta em ensaios demorados térmicos de perdas.

Sob esse viés interativo sistêmico global atestador prático acopla-se futuramente câmeras reativas baseadas nos eixos extremados permitindo rotinas de observação e monitoramento posicional atrelado ao computador estático provedor do fluxo autônomo. Concomitantemente, referidas etapas complexificam gradualmente os esforços cinemáticos expondo distorções operantes e a latência perceptiva das filas iterativas de pacotes no rádio comunicador espelhando os limites e interações reativas entre controlador local ativo subjacente primário principal serial interligado rádio local em trânsito aberto operante de roteamento central.

\subsection{O Comparativo Definitivo - Python Scripts \& Universal Robots UR-10}

Para embasar validamente a tese de pesquisa principal acerca de divergências métricas frente a horizontes limitadores autênticos automatizados fabris, instituiu-se a replicação exata espelhada e ativa idêntica submetida rigorosamente no braço operante laboratorial real certificado autônomo mercadológico disponível na bancada UR-10 paralela autônoma espelhada experimental final real. Os perfis comparativos de trajetórias retilíneas espaciais equivalem fielmente as latências relativas contíguas do braço *open-source* EB-15 perante lógicas idênticas atestantes perimetrais espelhadas limitantes comparativas de acelerações em simulações transientes de perfis motores em operações sequenciais simultâneas em espelhos rotineiros iguais experimentais.

Para selar o tratamento estatístico sem ambiguidades interpretativas pontuais ou viés ocular amostral enviesado restritivo laboratorial espelhado comparativo perante massas infindáveis relativas ativas contínuas de coordenadas angulares seriais processadas comparativas extraídas nos laços dos robôs duplos em operação ativa laboratorial contínua. Desse modo, o aglomerador passivo intermitente scriptativo modular programado puramente baseado no arcabouço ecológico da linguagem interpretada avançada moderna automatizada livre e aberta estatística central *Python* engole volumes massificados numéricos vertendo-os em resenhas visuais comparativas e *loggings* formatados irrefutáveis nas análises conclusoras textuais gerenciais conclusivas decisivas.
